如何在 IRC 上请求支援
====================================================

:slug: get_help_on_irc
:lang: zh
:date: 2017-11_02
:tags: IRC,ask
:desc: 来自 https://workaround.org/getting-help-on-irc/
:issueid: 

.. PELICAN_BEGIN_SUMMARY

来自 https://workaround.org/getting-help-on-irc/

.. PELICAN_END_SUMMARY

.. contents::

IRC 是一种即时聊天工具，在不同的频道上有不同的话题进行讨论。

现在最大的 IRC 网络 irc.freenode.net 上有很多讨论操作系统，应用程序和开放源代码项目的 IRC 频道。
同时也成了获得帮助和支持的好地方。IRC 历史悠久而且还在持续进化，虽然有点像一群疯子的聚居地（雾）。

这篇文章希望能帮助汝理解 IRC 社群的工作原理并赐予汝充分利用它的力量的能力呗~ 

#1 – 别问“能不能问”问题
-----------------------------------

不要以“有人在吗？”，“我能在这里提问嘛？”一类的问题开始。
虽然在真实社交中这会让汝觉得彬彬有礼，但是 IRC 上没这个必要。
直接提出汝的问题就好（虽然很可能需要组织一下问题）。

#2 – 准确第一
------------------------------------

“我的打印机坏了”，“我的邮件服务器发不出邮件”这样的问题完全会让人抓狂好不好~
这样其他人怎么帮忙嘛，所以最好保证汝的话包含这几点：

* 汝要干啥？（咱想用 POP3 协议接收邮件）
* 哪里不对劲？（但是咱收不到）
* 汝在用啥？（咱在 KDE 3.4 上用 kmail 1.8）（原文如此啦）
* 汝已经试着做些啥了嘛？（咱确定咱的设置没有问题）
* 有没有日志或者错误消息？（错误消息提示咱 “SSL negotiation failed.”）
* 它曾经工作过嘛？汝改了哪些？（咱换了邮件提供商，前一家没问题）

包含的信息越多貌似汝的问题更容易被人关注到呗~

#3 – 讲出汝在做些啥
------------------------------------

旁人只知道汝告诉他们的一切（就是汝不说别人不知道啦）。
“我改了某些地方然后遇到了别的问题”一类的话最容易让人放弃治疗啦 😂。
取得帮助的前提是合作啦~

#4 – 去读 /topic
-------------------------------------

汝的 IRC 客户端应该会在汝进入频道时显示频道的主题（topic）呗，
一个频道的主题通常包含大量信息（最常见的是 FAQ 和文档的链接）。
汝不想因为问 topic 或者 FAQ 中已经有答案的问题而被当作笨蛋，是呗~
所以要是 topic 里有 FAQ 的地址的话，先花些时间去那里找找咯。 

#5 – 别依赖谁
------------------------------------

别指望谁会一直陪着汝在线直到汝的问题解决。IRC 是个无状态介质，于是谁啥时候都能下线。
那些留着的人只是他/她们乐意这样做而已啦，而且毕竟汝也没因为这个付费，是呗。

#6 – 别胡乱 /msg 其他人
-------------------------------------

汝可以在频道中公开的交谈，或者用 /msg 一类的命令和谁私聊。
不过随便和人搭讪容易被当作无礼，而且别只和一个人说话，
说不定其他人有兴趣或者有能力给汝一个解决方案呐~

#7 – 无意的无礼
---------------------

有时汝大概会收到这样的回复：“重新安装”，“重启”，“去读 /usr/share/doc/mysoftware/README 里的文档”
一类的回复。虽然它短小精悍（也许带点火药味），不过别觉得被冒犯啦，也许给汝回答的人已经回答这样的问题
好多遍啦（庆幸他/她/它还没觉得厌烦），这样做最节省双方的时间而已。

#8 – 别重复自己
----------------------

别一次次的问，要是一直没人说话的话，多半是时间不对（比如在吃饭或者睡觉），
大部分人在回来时看到聊天记录（如果他们的客户端支持的话），就能看到汝的问题了呗~


#9 – 讲英语（大多数情况下）
----------------------------------------------

大多数频道只讲英语（不过也有例外，例如 #debian-fr 就讲法语，#archlinux-cn 讲中文，等等），
所以汝最好也讲英语，不要太担心自己英语水平不足啦（说不定不少人和汝差不多）。
当然，要是在讲非母语的频道里见到老乡（雾），别马上换成汝的母语继续说
（这样大多数频道里的人就看不懂啦）。

#10 – 别偷懒，去读文档
---------------------------------------------

要是有人让汝去读文档的话，别像个大笨驴一样说些既然他知道不如直接告诉我怎么解决
一类的话，不然汝就等着被所有人忽略吧……

不过要是汝在看他提供的文档却一头雾水不知如何下手时说不定可以问问，例如
“咱看了汝给咱的文档的第三章第一节，现在咱明白虚拟域名如何工作了，不过咱怎么把
虚拟域名和非虚拟域名组合到一起使用咧？”

#11 – 留下来给人机会回答
-----------------------------------

就算汝十万火急，也留些时间等等好啦~ 有些时候汝可能马上就有答案了，然而不一定汝每次
都是幸运儿，多等一会儿说不定会有懂得如何解决汝问题的人出现咯：

    10:07 Foo joins
    
    10:07 Foo> How can I install the shripdibble module?
    
    10:09 Foo quit

要是汝像这样问完就跑的话，后面有明白 shripdibble 的人来都不知道。

#12 – 如果可能的话，留下来
--------------------------------------

用 IRC 就像索取和给予的过程。一开始汝大概是问题比答案多，于是就提问然后因为有人注意到
或者回答了而心怀感激。而帮汝的人甚至都没期望收获一个“谢谢”。

如果汝可以的话，最好留下来帮助其他人。从这个过程中，汝大概可以得到更多知识，
或许也能了解到怎么和人聊天（就算是虚拟的也没有关系）。

#13 – 回答汝所问的问题?
----------------------------------------

IRC 有些不太好跟踪所有的对话。但是有时想帮忙的人可能会向汝提出一些问题。
别忽略它们（除非汝想被人忽略），而且最好答其所问。汝自己保持对自己的问题关注的话，
说不定能更快的解决。

#14 – 说出汝的解决办法
------------------------------------------

要是汝后来自己解决了，别简单的说一句自己已经解决了就跑。
告诉大家汝是怎么解决的问题，这样都能从中学到些啥。
汝是不会被当作大笨驴的啦，相信咱~

#15 – 不要盲从
-------------------------------------------

小心甄别汝收到的回复，其间可能夹杂着瞎猜（或者有根据的猜测），
或者有些人为了好玩讲的玩笑话（比如一个格式化硬盘的命令）等等 😂。
如果不确定的话，就去问问别人（不排除汝太大笨驴以至于整个频道在线的人都在调戏汝的可能）😂


#16 – 别向频道发洪水，用剪贴板服务
------------------------------------------------

有时汝会考虑发送一行以上的消息（可能是配置文件或者日志），
不过别直接把文字复制到输入框里。记得使用一个 Pastebin 服务
（一种存放文字然后供其他人以 URL 形式访问的网站），当然也别直接贴个链接就算了
（说点啥啊 😂），例如“咱装了 foo 以后 bar 就挂了，这是 bar 日志的输出  http://…”

参阅
-----------------------------------------

`提问的智慧 <https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/blob/master/README-zh_CN.md>`_ （虽然咱知道汝可能已经看腻了这个了）